民主派票倉失火

世道人生：民主派票倉失火 - 李怡

專欄專論

這次補選原屬民主派的四席，只贏回二席，也就是實實在在地丟失了兩席。

這次補選原屬民主派的四席，只贏回二席，也就是實實在在地丟失了兩席。其中對九西的敗選，泛民的檢討和種種支持民主的評論，把敗選原因歸於：1，林鄭聲望沒有梁振英那麼差，市民反政府的情緒相對不高，因此中間選民沒有出來投票；2，由於早前Plan B逼馮檢基宣佈退選事件，使民協沒有全力幫姚松炎拉票；3，姚缺乏地區服務基礎，洗樓不夠，宣傳離地，只憑民主理念和反DQ號召選民，選舉工程錯失；4，本土派放棄投票，甚至採取焦土對策，實行一拍兩散，游蕙禎沒有出現在支持民主派行列；5，民主派在新移民地區得不到在大陸受過洗腦的新移民支持；等等。

這些檢討不能說錯，但完全沒有點到核心要害。這次民主派最需要檢討之處，是六四黃金比的崩解，因為不只是九西，而且在新東和港島，民主派的票倉都失火了。

林鄭雖沒有689那麼討人厭，但她是歷屆特首中首次在大比數民調落後的情況下被硬捧上台的，上台後又有最近僭建驊的任命，社會上聽到的大都是公眾對政府的劣評或不屑。民主派選戰從來都是以民主理念作號召，在民主派取得壓倒勝利的選舉時，也不見得地區工作做得怎麼好。如果認為新移民因為曾受中共洗腦因而不會支持民主的話，那麼如何可以期待大陸會有民主因而導致香港民主呢？

民主已經是世界潮流，香港作為接觸全球思潮的城市，民主意識只會越來越普及。從雨傘運動中市民的參與程度，也可以看到香港社會的民主意識絕不會比世界上任何城市遜色。中共對香港越來越嚴重的干預，政府越來越媚共，經濟民生越來越受到大陸侵凌，這些變化只會使市民的自主意識和民主意識越來越強。

即使新移民增加，他們在香港社會也會同原居市民有相近感受。六四黃金比應該更向民主一方傾斜才是，怎麼可能會是向反方向倒退呢？

人在自我反省中才有進步。政團組織若沒有自我批判就只會日趨淪落。泛民多把民主派的分裂歸罪於本土派，且不說這有背於事實，即使是事實，本土派被你們割席、誣陷，尤其是政權的打壓，已經不在狀態中了。仍然在政圈中的民主派，是支持民主的選民無從選擇的所寄。若民主派不作深入檢討，立法會很可能成為民主焦土。

我這兩天提到的只是愚者千慮之見。深入檢討首先就是不要諉過於人，而是反求諸己。遠的不說，就在這一屆立法會任期內，沙中線追加撥款、特權法調查選舉事務處電腦失蹤事宜的議案，都因民主派缺席而通過，對林鄭施政報告的致謝動議也有民主派議員投贊成票，有市民稱民主派為民主建制派、為議會花瓶，即使說得過份，說得難聽，也應該引起警惕而不是予以排斥。

香港社會的民主意識縱然沉寂一時，也不會泯滅，總會再起。只是今時的泛民政團，若不從只為選票、只求議席中覺醒，極可能會被選民離棄。

周一至周五刊出

李怡

李怡 = 五毛

民主派輸左邊個最開心

李怡近排咁講嘢

我怕佢遲下比泛民偏屌埋一份

講真話,會比人CUT專欄

李怡快啲走
呢度我頂住

其實睇返16年立法會選舉就知，六四黃金比例基本盤其實係度，只不過係今次本土同唔少泛民既支持者已經對泛民心灰意冷，無投到票，令泛民失去大量選票
泛民仲姓賴既只係自取滅亡